%*******************************************************
% Acknowledgments
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Remerciements}{acknowledgments}

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Remerciements}

Ce fût finalement cette partie la plus difficile à écrire ! Mes premiers remerciements sont destinés à mes deux directeurs, Roberto Chierici et Stéphane Perriès, qui m'ont permis d'effectuer cette thèse dans des conditions plus qu'idéales, avec toute la liberté nécessaire mais également une présence sans faille. Un grand merci également à Viola Sordini, pour son aide de tous les jours, son humour et ses jolis dessins. Je remercie aussi tous les autres membres du groupe CMS de Lyon pour leur accueil chaleureux et leurs réponses à toutes les questions que j'ai pu leur poser.

\bigskip

Je remercie également tous les membres de mon jury, en particulier Guy Chanfray pour avoir présidé le jury, Arnaud Lucotte et Filip Moortgat pour avoir accepter la douloureuse tâche de lire et commenter mon manuscrit, ainsi que Frédéric Déliot et Freya Blekman pour leur présence à la soutenance et leurs (fort heureusement peu nombreuses) corrections.

\bigskip

Il me reste également à remercier les doctorants avec qui j'ai eu la chance de passer ces trois dernières années, plus particulièrement Gwenaëlle, Maxime, Pierre-Alexandre, Robin, Martin (vive le currywurst !), Maël, Jean-Baptiste et Louis. Un remerciement tout spécial à Julien, avec qui j'ai eu l'agréable plaisir de partager mon bureau pendant presque trois ans. Merci pour les nombreuses discutions, plaisanteries et anecdotes, mais également pour les quelques parties de Google Maze au labo ! Enfin, un remerciement particulier à Anne-Laure, pour sa bonne humeur permanente et communicative, qui saura, j'en suis sûr, reprendre avec brio mes travaux là où je les ai laissés.

\bigskip

Finalement, il me reste le meilleur pour la fin ! Je remercie mes amis de toujours, Anthony et Kévin, pour les nombreuses soirées à Lyon qui m'ont permis de me changer les idées, mais également Alain (un futur vrai docteur !) et Jérémie pour leur amitié sans faille.

\bigskip

Un énorme merci à mes parents ainsi qu'à mes grands-parents, pour m'avoir donner la chance, et surtout la liberté, d'effectuer les études de mon choix avec une approbation et des encouragements constants. Ils ont même été jusqu'à relire ce manuscrit afin d'en débusquer les moindres coquilles ! Espérons qu'ils aient été efficaces !

\medskip

Mes derniers remerciements vont à Lucile, pour son soutien inconditionnel, sa présence au quotidien et son amour indéfectible. Merci.

\endgroup